\input{preamble}
% by: Выдревич Григорий
\teachermode

\begin{document}
    
\setphysstyle{ЛФШ 2022}{План экспериментальных занятий}{9 класс}

\section{Чему хочется научить?}
Хочется дать ребятам понимание идеи, что такое эксперимент с точки зрения последовательности действий и поиска идей решения непрямых задач.

\vydgricomment{
    В этом году решил обновить базу экспериментов
}

\section*{Первое занятие}

\subsection*{Лекция}
Что такое эксперимент? Описание через схему условий A -> B и какие могут быть исходы.
Интревал значений и погрешность. Виды погрешностей. Вероятноть и распределение на примерах монетки, кубика, падения бутылки.
Случайные события, кластеры исходов. \\
Эксперимент с внутреним секундомером человека: вычисление среднего, отклонений, среднеквадратичное отклонение.
Пример вычисления погрешностей времени движения машины с заданной скоростью некоторое расстояние. Основные формулы вычисления относительной и абсолютной. Суммарная погрешностей и запись ответа. \\
Напоминание о случаях двойного учета погрешность. \\
Далее эксперименты Слинка и Сосчитай шарики.
\subsection*{Как прошло}
В сильной группе лекция заняла 45 минут, далее они начали делать эксперименты, но выдал всем эксперимент на Слинку в основном все делали через часть витков, которые висят за край стола. За час до конца я вывел формулу для растяжение N витка и всех витков, но в основном все увидев набор грузов решили пробовать ставить несколько грузов через скотч (sigh face).
Но зато некоторые успели потроить зависимость периода колебаний от числа витков и получить линейную зависимость.\\
Далее с пшеном начались проблемы - все делали рычаги в том или ином смысле. Поскольку таких было много составил разбалловку и для решения через рычаг.
\vydgricomment{
   Нужно намекать на использование прозрачной коробочки для проведения качественных экспериментов. и чтобы ребята писали более вдумчивые выводы и не писали пол "пшениченки" в ответе.
}
В средней группе лекция заняла 1 час 15 минут, потому что постарались больше разбрать примеров на нахождение погрешностей в том числе очень похожих на расчет погрешностей в слинке. \\
После перерыва вывел формулу для растяжения тяжелой пружины и поговорил про центр масс и что происходит при наклоне и падении. 
\vydgricomment{
    Проблемой стало крепление слинок - практически все вешали на скотч грузы, использовали всю длину и крепели на розетки.
}
В третьей группе лекцию вёл Саша, она тоже заняла пару и в конце раздали условия праков. Тут формулу для растяжения вывели сразу и про центр масс сказали сразу. \\
\vydgricomment{
    Тут коробочку ставили на прямой угол между двумя линейками и получилось неудачно. А со слинкой крепии на розетки горизонтально, то есть слинка свешивалась под углом.
} 
\section*{Второе занятие}

\subsection*{Лекция}
Разбор предыдущих экспериментов, диаграммы, графики, кресты погрешности, среднее значение и погрешность угла наклона, методы линеаризации, экспонента и логарифм с основными свойствами. Правила оформления графика - масштабы, подписи и кривые. \\
Далее эксперименты Остывание и Гидралический черный ящик - в парах.
\subsection*{Как прошло}
Разбор Слинки - это просто разговор о том, что нужно крепить по центру, не использовать все грузы, не всю слинку. А переход к графикам получился из того, что можно нарисовать зависимость растяжения от номера витка. \\
А вот для шариков сложнее - я решил показать проблемы решения через рычаг, потом то, что шарики в нашем случае пересыпаются позже падения коробочки и что ставить в угол не подойдет.
Таким образом, когда коробочка падает, центр масс оказывается над опорой - в идеале на линейку вставить скрепку - и мы найдем через угол высоту заполненной части коробочки. \\
Потом можно было взять решение статистикой: повытаскивать примерно 150 шариков из коробочки и посчитать объем, который они занимали и найдем концентрацию.
Другой вариант найти количество, которое помещается в слое, если обвести миллиметровкой и засыпать шариками. А методом рядов - через клин из миллиметровки - посчитать диаметр шарика. 
Остается только разделить высоту на диаметр и найти число рядов.
Лучше же оценить плотность заполнения, через кристаллическую решетку. $k_\text{заполнения} = \frac{N * V_\text{шарика}}{V_\text{ячейки}}$. Тогда для узловой (8 в узлах) $\frac{\pi}{6}$, а для объемо-центрированной $\frac{\pi \sqrt{3}}{8}$. Вот и оценка 0.5 - 0.7. Реальная через воду в районе 0.6. \\
Так же максимальна, но не реальное заполнение через тетраэдр (псевдо на каждый реалный шар приходится пустота такого-же размера). Итого количество горошин в районе $6 - 8 * 10^3$.
\vydgricomment{
    С тетраэдром много мороки, а главное коэффциент получается неоднозначный - типо 0.75 - перебор, либо без пересечений - 0.25. Короче сильно останавливаться не стоит.
} 

После первой группы стало понятно, что с логарифмами и экспонентами я переборщил - поняли, но остальным точно перебор. \\
Эксперимент с Остыванием прошёл хорошо, но он долгий и затянуля на 1.5 пары. Оставшиеся время ребята поиграли с гидравлическими ящиками и только нашли длину трубки.
\vydgricomment{
    Общий комментарий, стоит объяснить, что касательные надо проводить не в точке снятых значений, а между ними.
} 
У второй группы пошло бодрее и за счёт исключения логарифмом мы практически уложились 45 мин, многие правда сдавали отчеты уже ближе к свечке - что не очень хорошо.
Второй эксперимент я объяснил сразу - какими методми его делать, поэтому даже кто-то попробовал разные решения и соответственно столкнулся со сложностями.
У третьей группы был только разбор предыщих экспериментов без сильного углбления (про плотность сказал только основное), а дальше мы разбирали правила оформления гафиков и как их использовать. Побольше разобрали примеров, а потом дали только один эксперимент и особенно следили за качеством.

\section*{Третье занятие}
\subsection*{Лекция}
Разобрать предыдущие эксперименты. Далее - электричество. Поэтому вначале поговорили про электроскоп - как прибор детектирования неподвижного заряда. Далее, как противоположность - гальвонометр. Как он устроен и какие из него получаются схемы для вольтметра и амперметра, затем что такое омметр.
\vydgricomment{
    Стоит объяснить, почему, измеряя сопротивление омметром на батарейке, можно получить чушь.
}
Потом показать на реальном мультиметре, где что находится, как поворачивать ручку, как определять порядок, верхние пределы и погрешность. А далее эксперименты КЗ и Проводимость графита.
\subsection*{Как прошло}
Про гидралический ящик: я открыл один из них и показал ребятам, в чем проблема поверхностного натяжения и что происходит на перегибах. А потом продемонстрировал реальные решения: \\
Набрать воду через носик шприца и положив ящик горизонтально залить воду, до тех пока она не дойдет до другого конца, далее зная отношения объемов залиой части и объема условно 10 см в трубке - найдем общую длину. \\
Теперь сложная часть - как найти угол: \\
$\textbf{Вариант I}$: \\
Залить небольшую порцию - примерно 5-10 см, так чтобы она свободно могла двигаться в трубке (поверхностное натяжение ее не удерживает). А далее медленно поворачивать ящик в сторону второй трубочки, когда жидкость сольется - значит мы достигли уровня слива сифона.
\vydgricomment{
    Продувать трубку, чтобы там не оставалось капель - иначе будут проблемы с тем, что давление установилось
}
Далее можно бинарным поиском определить объем части сифона, залив жидкость, повернув на угол сифона - если вылилось значит больше, не вылилось значит меньше.

\vydgricomment{
    Пункт про нахождение длины горизонтальной части неочень интересный - поэтому он скорее дополнительный.
}
$\textbf{Вариант II}$: \\
Через гидростатистическое давление - используя длинный конец. 
Зальем некоторый объем жидкости и повернем в другую сторону относительно I варианта, пока жидкость не окажется где-нибудь в см 3-5 от края. 
Проведем горизонталь по бумаге наклеенной на ящик и поставим уровень воды на трубке. Теперь повернем еще ящик и изогнем подвижный конец так, чтобы новый уровень жидкости совпал с отметкой. Небольшими постукиваниями можно ускорить процесс установлени уровней. 
Проведем новую гризонталь - они должны пересечься в одной точке - поскольку количество жидкости не поменялось - значит и длина заполенной трубки постоянна. 
Повторим дейстивия и получим несколько точек. Далее проведя прямую по точкам - можно найти угол с прямой трубки.\\
Теоретически по крайним точкам можно найти крайние положения - то есть длину горизонтальной части трубки, но это не очень круто. Итого длина трубки 95-100 см, угол примерно $30^o$, а длина колена 25-27 см.\\
\vydgricomment{
    В третьей группе этого эксперимента не было, поэтому это мы пропутили.
}
Про Остывание я хотел показать вывод формулы с экспонентой, но поскольку про логарифмы мы поговорили только с сильной группой, то только там я попытался - вывел, но реакции или хорошего понимания я не почувствовал. \\
Но все поняли, что зависимость как минимум степенная - то есть время будет все сильнее и сильнее расти - то есть интерес основной в начале.
В средней группе я подошел с другой стороны и показал, что зависимость степенная с изменяющейся степенью - то есть изменение температуры будет зависеть от времени, получается измение становится все меньше за одинаковое время. \\
В третьей группе просто сказал про графики и стандартные ошибки. \\

Я дал КЗ в открытом виде, то есть просто закрепил на лапку батарейки резистор. Тем самым ребята могли проверить себя, подключив мультиметр. Этот эксп идейный и по идее быстрый, на практике пока ребята поймут, что им нужно применить только что полученные знания об устройстве приборов - пара пройдет.
Еще этот эксп нужен, чтоб проверить навыки использования мультиметра. \\
А вот графит - в этом году хорошие толстые стержни - сильно объяснять не надо - нужно только рассказать как собирать схему с потенциометром и что такое ВАХ линейного элемента.
Сильных различий в группах не наблюдалось, потому что все делали примерно с одинаковой скоростью. Нужно было всем помочь определить подвижный контакт. К сожалению многие дописывали до вечера. 
\section*{Четвертое занятие}
\subsection*{Лекция}
Разбор предыдущих экспериментов. Потом теория по диодам. А дальше я называю это 2,5 прака. На первые две пары База со светодиодом + Черный ящик. А второй эксперимент Зависимость напряжения на батарейке от температуры.
\subsection*{Как прошло}
Про КЗ только сказал, что сопротивления резиторов никогда не бывают равны номинальным, то есть обязательно стоило проверить омметром. А про батарейку, что на ней напряжение падает от 1,6 В до 1,4 В, поэтому написанные 1,5 В - просто оценка.
\vydgricomment{
    Я купил светодиоды - у них напряжение открытия примерно 2,4 В - поэтому потенциометра и блока питания из двух AA батареек хватает, а для Черного ящика это многовато, потому что ребята не понимают, что интерес вокруг нуля - поэтому я после светодиода менял нагрузочный резистор на 200 и 500 Ом, а блок питания из 2 батареек AA на 1 AA.
}
Дальше дал подсказку, что на графике ВАХ стоит отмечать отрицательное напряжение, потому что системы могут быть полярными.
С ВАХом все справились, лучше те, кто делали шаг в районе 100мВ, потому что они увидели кривую реаьного диода и напряжение открытия, а потом пошла линейная часть. \\
Со схемой напрямую я не подсказывал, но разбирал какие ВАХи они ожидают от того, что нарисовали - в итоге все получили схему из двух диодов с резисторами - подключенные параллельно. 
\vydgricomment{
    Эксперимент 11 класса - но все довольно хорошо справились.
}
Со вторым экспериментом сложнее. Тут нужно собрать дифференциальную схему, подсоединив ЭДС одним знаком и последовательно включив вольтметр. По-другому не получится, потому что сумма двух ЭДС больше 2В, а изменение пара мВ. Но взяв AAA там были десятки мВ, поэтому я подпаял держатели. \\
Самое главное аккуратно остужать: либо чуть-чуть залить и ждать (на это благо делали прак), либо залить чуть больше и аккуратно подливать, но аккуратно - иначе из-за конденсации может закоротиться батарейка.
\vydgricomment{
    В этом эксперименте я требовал схему подключения перед тем, как выдать оборудование, чтобы не сломать все.
}
В результате должна получится прямая, от температуры напряжение падает.

\end{document}
